\section{La musique et le TAL}
Aborder la musique à travers le TAL nécessite une réflexion autour de la musique en tant que langage ainsi que la possibilité de comparer ce même langage avec les langues naturelles. Quelques travaux en neuroscience ont abordé la question, notamment par observation des processus cognitifs et neuronaux que les systèmes de traitement de ces deux langages avaient en communs. Dans le travail de Poulin-Charronnat et al. \cite{poulincharronnat:hal-01985213}, la musique est reconnue comme étant un système complexe spécifique à l’être humain dont une des similitudes avec les langues naturelles est l’émergence de régularités reconnues implicitement par le système cognitif. La question de la pertinence de l’analogie entre langues naturelles et langage musical a également été soulevée à l’occasion de projets de recherche en TAL. Keller et al. \cite{keller:hal-03279850} ont exploré le potentiel de ces techniques à travers les plongements de mots et le mécanisme d’attention pour la modélisation de données musicales. La question du sens d’une phrase musicale apparaît, selon eux, à la fois comme une limite et un défi majeur pour l’étude de cette analogie.\\
D’autre travaux très récents, ont aussi été révélé lors de la \textit{première conférence sur le NLP pour la musique et l'audio (NLP4MusA 2020)}. Lors de cette conférence, Jiang et al. \cite{Jiang2020DiscoveringMR} ont présenté leur implémentation d’un modèle de langage musical auto-attentif visant à améliorer le mécanisme d'attention par élément, déjà très largement utilisé dans les modèles de séquence modernes pour le texte et la musique.
\section{La transcription automatique de la musique}
L'objectif de la transcription automatique de la musique (AMT) \cite{article1} est de convertir la performance d'un musicien en notation musicale - un peu comme la conversion de la parole en texte dans le traitement du langage naturel. Bien que l’AMT soit un domaine de recherche en plein essor dans lequel plusieurs approches différentes sont encore activement étudiées, les performances des systèmes actuels ne sont pas encore suffisantes pour certaines applications qui exigent un haut degré de précision \cite{article1}. Même si les applications typiques de l'AMT comprennent l'estimation de la multi-tonalité, la classification des genres musicaux, la détection du début et de la fin des notes de musique, l'estimation du tempo, le suivi du rythme et la transcription de la musique. La plupart des travaux se sont concentrés sur le traitement du signal vers la génération du midi \cite{article2}. Seuls quelques travaux récents \cite{foscarin:hal-01988990} s’intéressent de près à la création d’outils permettant la génération de partition. Les applications de l’AMT ont aussi de la valeur dans les domaines oraux ou d’improvisation qui manquent de partition (jazz, pop) \cite{article1}. Les applications de l’ADT serait utile pour ces styles de musiques puisque la batterie y est amplement représentée.
\section{La transcription automatique de la batterie} 
Un grand nombre travaux ont déjà été menés dans le domaine de l’ADT. La plupart ont été énumérés par Wu et al. \cite{8350302} qui, pour mieux comprendre la pratique des systèmes d’ADT, se concentrent sur les méthodes basées sur la factorisation matricielle non négative et celles utilisant des réseaux neuronaux récurrents.\\
La batterie a un statuts à part dans l’univers de l’AMT puisqu'il s'agit d'instruments sans hauteur, d'événements auxquels une durée est rarement attribuée et de notations spécifiques (par exemple sur les têtes de notes). Si les ordinateurs étaient capables d'analyser la partie de la batterie dans la musique enregistrée, cela permettrait une variété de tâches de traitement de la musique liées au rythme. En particulier, la détection et la classification des événements sonores de la batterie par des méthodes informatiques est considérée comme un problème de recherche important et stimulant dans le domaine plus large de la recherche d'informations musicales \cite{8350302}. Cependant, la plupart des travaux déjà entrepris se concentrent sur des méthodes de calcul pour la détection d'événements sonores de batterie à partir de signaux acoustiques ou sur la séparation entre les évènement sonore de batterie avec ceux des autres instruments dans un orchestre ou un groupe de musique \cite{2802}, ainsi que sur l'extraction de caractéristiques de bas niveau telles que la classe d'instrument et le moment de l'apparition du son. Très peu d'entre eux ont abordé la tâche de générer des partitions de batterie.